<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 44 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 44 [Bodmer Transcription]</title>
          <date when="2019-05-11">May 11, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-05-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="36-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e402">
        <head>Canon 44</head>
        <p>44. ‘Cum laicis quamuis religiosis disponendi de rebus ecclesiasticis nulla sit
          attributa potestas, quos subsequendi manet necessitas, non auctoritas imperandi’,
          dolemus sic in quibusdam ex illis refrigescere caritatem quod immunitatem ecclesiastice
          libertatis, quam nedum sancti patres set etiam principes seculares multis priuilegiis
          munierunt, non formidant suis constitutionibus uel potius confictionibus impugnare, non
          solum de alienatione feudorum ac aliarum possessionum ecclesiasticarum et
          usurpatione iurisdictionum, set etiam de mortuariis nec non et aliis que iuri spirituali
          uidentur annexa, illicite presumendo. Volentes igitur super hiis ecclesiarum indempnitati
          consulere ac tantis grauaminibus prouidere, constitutiones huiusmodi et uenditiones
          feudorum seu aliorum bonorum ecclesiarum, sine legitimo ecclesiasticarum personarum
          assensu presumptas, occasione constitutionis laice potestatis, cum non constitutio set
          destitutio uel destructio dici possit nec non usurpatio iurisdictionum, sacri approbatione concilii
          decernimus non tenere, presumptoribus per censuram ecclesiasticam compescendis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>