<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 32 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 32 [Bodmer Transcription]</title>
          <date when="2019-05-11">May 11, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-05-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="34-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e304">
        <head>Canon 32</head>
        <p>32. Extirpande consuetudinis uitium in quibusdam partibus inoleuit, quod scilicet
          patroni ecclesiarum parochialium et alie quedam persone,
          prouentus ipsarum sibi pene penitus uendicantes, presbyteris earundem seruitio
          deputatis relinquunt adeo exiguam portionem ut ex ea congrue nequeant sustentari.
          Nam ut pro certo didicimus, in quibusdam regionibus parochiales presbyteri pro sua
          sustentatione non optinent nisi quartam quarte, idest sextamdecimam decimarum. Vnde
          fit ut in hiis regionibus pene nullus inueniatur parochialis sacerdos qui uel modicam
          habeat peritiam litterarum. Cum igitur os bouis alligari non debeat triturantis, 1 set qui
          seruit altario uiuere debeat de altari, 2 statuimus ut, consuetudine qualibet episcopi uel
          patroni seu cuiuscumque alterius non obstante, portio presbyteris ipsis sufficiens
          assignetur. Qui uero parochialem habet ecclesiam, non per uicarium set per se ipsum
          illi deseruiat in ordine quem ipsius ecclesie cura requirit, nisi forte prebende uel dignitati
          parochialis ecclesia sit annexa, in quo casu concedimus ut is qui talem habet
          prebendam uel dignitatem, cum oporteat eum in maiori ecclesia deseruire, in ipsa
          parochiali ecclesia idoneum et perpetuum studeat habere uicarium canonice institutum,
          qui, ut predictum est, congruentem habeat de ipsius ecclesie prouentibus portionem.
          Alioquin illa se sciat huius decreti auctoritate priuatum, libere alii conferenda qui uelit et
          possit quod predictum est adimplere. Illud autem penitus interdicimus ne quis in
          fraudem
          de prouentibus ecclesie, que curam debet habere proprii sacerdotis, pensionem alii
          quasi pro beneficio conferre presumat.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>