<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 26 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 26 [London Transcription]</title>
          <date when="2019-03-29">March 29, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-03-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="34-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e255">
        <head>Canon 26</head>
        <p>26. Nihil est quod ecclesie Dei magis officiat quam quod indigni assumantur prelati
          ad regimen animarum. Volentes igitur huic morbo necessariam adhibere medelam,
          irrefragabili constitutione sancimus quatenus cum quisquam ad regimen fuerit
          animarum electus, is ad quem
          1 ipsius pertinet confirmatio, diligenter examinet et electionis processum et personam
          electi, ut cum omnia rite concurrerint, munus ei confirmationis impendat; quia si secus
          fuerit incaute presumptum, non solum deiciendus est indigne promotus, uerum etiam
          indigne promouens puniendus. Ipsum- que decernimus hac animaduersione puniri, ut
          cum de ipsius constiterit
          1 negligentia, maxime si hominem insufficientis scientie uel inhoneste uite aut etatis
          illegitime approbauerit, non solum confirmandi primum succes-
          sorem illius careat potestate, uerum etiam, ne aliquo casu penam effugiat, a
          perceptione proprii beneficii suspendatur, quousque, si equum fuerit, indulgentiam
          ualeat promereri. Si uero conuictus fuerit in hoc per malitiam excessisse, grauiori
          subiaceat ultioni. Episcopi quoque tales ad sacros ordines et ecclesiasticas dignitates
          promouere procurent, qui commissum sibi officium digne ualeant adimplere, si et ipsi
          canonicam cupiunt effugere ultionem. Ceterum, qui ad Romanum pertinent immediate
          pontificem, ad percipiendam sui confirmationem officii, eius se conspectui, si 1
          commode potest fieri, personaliter representent uel personas transmittant idoneas, per
          quas diligens inquisitio super electionibus et electis possit haberi, ut sic demum per
          ipsius circumspectionem consilii sui plenitudinem officii assequantur, cum eis nichil
          obstiterit de canonicis institutis, ita quod interim ualde remoti, uidelicet ultra Italiam
          constituti, si electi fuerint 1 in concordia, dispensatiue propter necessitates et utilitates
          ecclesiarum, in spiritualibus et temporalibus amministrent, sic tamen ut de rebus
          ecclesiasticis nichil penitus alienent. Munus uero consecrationis seu benedictionis
          recipiant, sicut hactenus recipere consueuerunt.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>