<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 1 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 1 [London Transcription]</title>
          <date when="2019-02-28">February 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-02-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="28-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e51">
        <head xml:id="nhyjhg-d1e51-Hd1e101">Canon 1</head>
        <p xml:id="nhyjhg-d1e51-d1e104">
          <pb ed="#B" n="28-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>1. Firmiter credimus et simpliciter confitemur quod unus solus est uerus Deus, eternus, immensus, omnipotens, 
          <lb ed="#B"/>incommutabilis, incomprehensibilis et ineffabilis, Pater et Filius et Spiritus Sanctus, tres quidem persone set una essen<lb ed="#B"/>tia 
          substantia seu natura simplex omnino. Pater a nullo, Filius autem a solo Patre, ac Spiritus Sanctus pariter ab utroque 
          <lb ed="#B"/>absque initio semper et fine. Pater generans, Filius nascens et Spiritus Sanctus procedens, consubstantiales et coequales, 
          <lb ed="#B"/>coomnipotentes et coeterni, unum uniuersorum principium, creator omnium inuisibilium et uisibilium, 
          <lb ed="#B"/>spiritualium et corporalium, qui sua omnipotenti uirtute simul ab initio temporis utramque de 
          <lb ed="#B"/>nichilo condidit creaturam spiritualem et corporalem, angelicam uidelicet et mundanam, ac deinde huma<lb ed="#B"/>nam 
          quasi communem ex spiritu et corpore constitutam. Diabolus enim et demones alii a Deo quidem na<lb ed="#B"/>tura 
          creati sunt boni, set ipsi per se facti sunt mali. Homo uero diaboli suggestione peccauit. Hec Sancta Trinitas, 
          <lb ed="#B"/>secundum communem essentiam indiuidua et secundum personales proprietates discreta, per Moysen et sanctos prophetas aliosque 
          <lb ed="#B"/>famulos suos iuxta ordinatissimam dispositionem temporum, doctrinam humano generi tribuit salu<lb ed="#B"/>tarem. 
          et tandem unigenitus Dei Filius Iesus Christus, a tota Trinitate communiter incarnatus, ex Maria '
          <lb ed="#B"/>semper uirgine Spiritus Sancti operatione conceptus, uerus homo factus, ex anima rationali et humana carne compositus, una 
          <lb ed="#B"/>in duabus naturis persona, uiam uite manifestius demonstrauit. Qui cum secundum diuinitatem sit immortalis 
          <lb ed="#B"/>et impassibilis, idem ipse secundum humanitatem factus est passibilis et mortalis, qui etiam pro salute humani generis 
          <lb ed="#B"/>in ligno crucis passus et mortuus, descendit ad inferos, resurrexit a mortuis et ascendit in celum; set descen<lb ed="#B"/>dit 
          in anima et resurrexit in carne, ascenditque pariter in utroque, uenturus in fine seculi iudicare uiuos 
          <lb ed="#B"/>et mortuos et redditurus singulis secundum opera sua, tam reprobis quam electis. Qui omnes cum suis propriis resurgent cor<lb ed="#B"/>poribus 
          que nunc gestant, ut recipiant secundum merita sua, siue bona fuerint siue mala, illi cum 
          <lb ed="#B"/>diabolo penam perpetuam et isti cum Christo gloriam sempiternam. Vna uero est fidelium uniuersalis ecclesia, 
          <lb ed="#B"/>extra quam nullus omnino saluatur, in qua idem ipse sacerdos est sacrificium 2 Iesus Christus, cuius corpus et sanguis in sacramento 
          <lb ed="#B"/>altaris sub speciebus panis et uini ueraciter continentur, transubstantiatis pane in corpus et uino in 
          <lb ed="#B"/>sanguinem potestate diuina, ut ad perficiendum mysterium unitatis accipiamus ipsi de suo quod ipse 
          <lb ed="#B"/>accepit de nostro. Et hoc utique sacramentum nemo potest conficere, nisi sacerdos qui rite fuerit ordinatus secundum claues ecclesie,
          <lb ed="#B"/>quas ipse concessit apostolis eorumque successoribus Iesus Christus. Sacramentum uero baptismi, quod ad inuocationem indiuidue 
          <lb ed="#B"/>trinitatis, uidelicet Patris et Filii et Spiritus Sancti, consecratur in aqua tam paruulis quam adultis, in forma ecclesie a quocumque rite colla<lb ed="#B"/>tum 
          proficit ad salutem. Et si post susceptionem baptismi quisquam prolapsus fuerit in peccatum, per ueram semper potest penitentiam 
          <lb ed="#B"/>reparari. Non solum autem uirgines et continentes, uerum etiam coniugati, per fidem rectam et operationem bonam placentes Deo, ad
          <pb ed="#B" n="28-v"/>
          <lb ed="#B"/>eternam merentur beatitudinem peruenire.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>