<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 11 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 11 [London Transcription]</title>
          <date when="2019-03-22">March 22, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-03-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="31-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e132">
        <head>Canon 11</head>
        <p>11. Quia nonnullis propter inopiam et legendi studium et opportunitas proficiendi
          subtrahitur, in Lateranensi concilio pia fuit constitutione prouisum ut ‘ per unamquamque
          cathedralem ecclesiam magistro, qui clericos eiusdem ecclesie aliosque scolares
          pauperes gratis instrueret, aliquod competens beneficium preberetur, quo et docentis
          releuaretur necessitas et uia pateret discentibus ad doctrinam. Verum quoniam in multis
          ecclesiis id minime obseruatur, nos, predictum roborantes statutum, adicimus ut non
          
          solum in qualibet cathedrali ecclesia set etiam in aliis quarum sufficere potuerint
          facultates, constituatur magister idoneus a prelato, cum capitulo seu maiori ac saniori
          parte capituli eligendus, qui clericos ecclesiarum ipsarum et aliarum gratis in
          grammatica facultate ac aliis instruat iuxta posse. Sane metropolitana ecclesia
          theologum nichilominus habeat, qui sacerdotes et alios in sacra pagina doceat, et in hiis
          presertim informet que ad curam animarum spectare noscuntur. Assignetur autem
          cuilibet magistrorum a capitulo unius prebende prouentus et a metropolitano
          tantumdem, non quod per hoc efficiatur cano-
          nicus, set tamdiu redditus ipsos percipiat quamdiu perstiterit in docendo. Quod si forte
          de duobus ecclesia metropolitana grauetur, theologo iuxta modum predictum ipsa
          prouideat, grammatico uero in alia ecclesia sue ciuitatis siue diocesis, que sufficere
          ualeat, faciat prouideri.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>