<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 57 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 57 [Bodmer Transcription]</title>
          <date when="2019-05-11">May 11, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-05-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="38-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e508">
        <head>Canon 57</head>
        <p>57. Vt priuilegia, que quibusdam religiosis personis Romana concessit ecclesia, 1
          permaneant inconuulsa, quedam in eis duximus declaranda, ne minus sane intellecta
          pertrahant ad abusum, propter quem possent merito reuocari, quia priuilegium meretur
          amittere qui permissa sibi abutitur potestate. Sane quibusdam regularibus apostolica
          sedes indulsit ut hiis qui eorum fraternitatem assumpserint, si forsan ecclesie ad quas
          pertinent a diuinis fuerint officiis interdicte, ipsosque mori contingerit, sepultura
          ecclesiastica non negetur, nisi excommunicati uel nominatim fuerint interdicti, suos
          quoque confratres, quos ecclesiarum
          prelati apud ecclesias suas non permiserint sepeliri, nisi excommunicati uel interdicti
          fuerint nominatim, ipsi ad ecclesias suas deferant tumulandos. Hoc autem de illis
          confratribus intelligimus qui, uel adhuc manentes in seculo eorum ordini sunt oblati,
          mutato habitu seculari, uel eis inter uiuos sua bona dederunt, retento sibi quamdiu in
          seculo uixerint usufructu, qui tamen sepeliantur apud ipsorum regularium uel aliorum
          non interdictas ecclesias in quibus elegerint sepulturam, ne, si de quibuslibet ipsorum
          fraternitatem assumentibus fuerit intellectum, pro duobus aut tribus denariis annuatim
          sibi collatis dissoluatur pariter et uilescat ecclesiastica disciplina; certam tamen et ipsi
          remissionem optineant ab apostolica sibi sede concessam. Illud etiam quod huiusmodi
          regularibus est indultum, ut si qui fratrum suorum, qui ab eis missi fuerint ad recipiendas
          fraternitates siue collectas, in quamlibet ciuitatem, castellum uel uicum aduenerint, si
          forte locus ille a diuinis sit officiis interdictus, in eorum iocundo aduentu semel in anno
          aperiantur ecclesie, ut exclusis excommunicatis diuina ibi officia celebrentur, sic intelligi
          uolumus quod in eadem ciuitate aut castro uel uilla una tantum ecclesia eiusdem ordinis
          fratribus semel, ut dictum est, aperiatur in anno, quia licet pluraliter dictum sit quod in
          eorum iocundo aduentu aperiantur ecclesie, non tamen ad ecclesias eiusdem loci
          diuisim, set predictorum locorum coniunctim, sano referendum est intellectu, ne si hoc
          modo singulas eiusdem loci eccle-
          sias uisitarent, nimium uilipendii contingeret sententiam interdicti. Qui uero contra
          declarationes prescriptas quicquam sibi presumpserint usurpare, graui subiaceant
          discipline.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>