<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 24 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 24 [London Transcription]</title>
          <date when="2019-03-29">March 29, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-03-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="33-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e239">
        <head>Canon 24</head>
        <p>24. Quia propter diuersas electionum formas, quas quidam inuenire conantur, et
          multa impedimenta proueniunt et magna pericula imminent ecclesiis uiduatis, statuimus
          ut cum electio fuerit celebranda, presentibus omnibus qui debent et uolunt et possunt
          commode interesse, assumantur tres de collegio fide digni, qui secreto et singillatim
          uota cunctorum diligenter exquirant, et in scriptis redacta, mox publicent in communi,
          nullo prorsus appellationis obstaculo interiecto, ut is collatione habita eligatur, in quem
          omnes uel maior et sanior pars consentit; uel saltem eligendi potestas aliquibus uiris
          idoneis committatur, qui uice omnium ecclesie uiduate prouideant de pastore. Aliter
          electio facta non ualeat, nisi forte communiter esset ab omnibus, quasi per
          inspirationem, absque uitio celebrata. Qui uero contra prescriptas formas eligere
          attemptauerint, eligendi ea uice potestate priuentur. Illud autem penitus interdicimus, ne
          quis in electionis negotio procuratorem constituat, nisi sit absens in eo loco de quo
          debeat aduocari iustoque impedimento detentus uenire non possit; super quo si opus
          fuerit, fidem faciat iuramento, et tunc si uoluerit uni committat
          de ipso collegio uicem suam. Electiones quoque clandestinas reprobamus, statuentes
          ut quam cito electio fuerit celebrata, sollempniter publicetur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>