<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 8 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 8 [London Transcription]</title>
          <date when="2019-03-22">March 22, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-03-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="30-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e108">
        <head>Canon 8</head>
        <p>8. ‘ Qualiter et quando debeat prelatus procedere ad inquirendum et puniendum
          subditorum excessus, ex auctoritatibus Noui et Veteris
          Testamenti colligitur euidenter, ex quibus postea processerunt canonice sanctiones V
          sicut olim aperte distinximus et nunc sacri approbatione concilii confirmamus. “ Legitur
          enim in Euangelio quod uillicus ille qui diffamatus erat apud dominum suum, quasi
          
          dissipasset bona illius, audiuit ab illo ‘ Quid hoc audio de te? Redde rationem
          uillicationis tue; iam enim non poteris uillicare ’. 2 Et in Genesi Dominus ait ‘ Descendam
          et uidebo utrum clamorem qui uenit ad me opere compleuerint ’. 3 Ex quibus
          auctoritatibus manifeste probatur quod non solum cum subditus uerum etiam cum
          prelatus excedit, si per clamorem et famam ad aures superioris peruenerit, non quidem
          a maleuolis et maledicis set a prouidis et honestis, nec semel tantum set sepe, quod
          clamor innuit et diffamatio manifestat, debet coram ecclesie senioribus ueritatem
          diligentius perscrutari, ut si rei poposcerit qualitas, canonica districtio culpam feriat
          delinquentis, non tanquam sit actor et iudex, set quasi deferente fama uel denunciante
          clamore officii sui debitum exequatur. Licet autem hoc sit obseruandum in subditis,
          diligentius tamen obseruandum est in prelatis, qui ‘ quasi signum ’ sunt positi ‘ ad
          sagittam ’. 4 Et quia non possunt omnibus complacere, cum ex officio teneantur non
          solum arguere set etiam increpare, quin etiam interdum suspendere, nonnunquam uero
          ligare, frequenter odium multorum incurrunt et insidias patiuntur. Et ideo sancti patres
          prouide statuerunt 5 ut accusatio Prelatorum non facile admittatur, ne concussis
          columpnis corruat edificium, nisi diligens adhibeatur cautela, per quam non solum false
          set etiam maligne criminationis ianua precludatur. Verum ita uoluerunt prouidere prelatis
          ne criminarentur iniuste, ut tamen caue-
          rent ne delinquerent insolenter, contra morbum utrumque inuenientes congruam
          medicinam, uidelicet ut criminalis accusatio que ad diminu- tionem capitis, idest
          degradationem, intenditur, nisi legitima precedat inscriptio, nullatenus admittatur. Set
          cum super excessibus suis quisquam fuerit infamatus, ut iam clamor ascendat qui
          diutius sine scandalo dissimulari non possit uel sine periculo tolerari, absque
          dubitationis scrupulo ad inquirendum et puniendum eius excessus, non ex odii fomite,
          set caritatis procedatur affectu, quatenus si fuerit grauis excessus, etsi non degradetur
          ab ordine, ab amministratione tamen amoueatur omnino, quod est secundum
          sententiam euangelicam a uillicatione uillicum amoueri, qui non potest uillicationis sue
          dignam reddere rationem ”. 6 Debet igitur esse presens is contra quem facienda est
          inquisitio, nisi se per contumaciam absentauerit. Et exponenda sunt illi capitula de
          quibus fuerit inquirendum, ut facultatem habeat defendendi seipsum, et non solum
          dicta, set etiam ipsa nomina testium sunt ei, ut quid a quo sit dictum appareat,
          publicanda, necnon exceptiones et replicationes legitime admittende, ne per
          suppressionem nominum infamandi, per exceptionum uero exclusionem deponendi
          falsum audacia prebeatur. Ad corrigendos itaque subditorum excessus tanto diligentius
          debet prelatus assurgere, quanto dampna- bilius eorum offensas desereret incorrectas,
          contra quos, ut de notoriis
          excessibus taceatur, etsi tribus modis possit procedi, per accusationem uidelicet,
          denunciationem et inquisitionem ipsorum, ut tamen in omnibus diligens adhibeatur
          cautela, ne forte per leue compendium ad graue dispendium ueniatur, sicut
          accusationem legitima precedere debet inscriptio, sic et denunciationem caritatiua
          
          monitio, et inquisitionem clamosa insinuatio preuenire, illo semper adhibito moderamine
          ut iuxta formam iudicii sententie quoque forma dictetur. Hunc tamen ordinem circa
          regulares personas non credimus usquequaque seruandum, que, cum causa requirit,
          facilius et liberius a suis possunt amministrationibus amoueri.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>