<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 21 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 21 [London Transcription]</title>
          <date when="2019-03-29">March 29, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-03-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="33-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e214">
        <head xml:id="nhyjhg-d1e214-Hd1e98">Canon 21</head>
        <p xml:id="nhyjhg-d1e214-d1e101">
          <lb ed="#B" n="21"/>Omnis utriusque sexus fidelis postquam ad annos discretionis peruenerit omnia sua solus pec<lb ed="#B"/>cata 
          confiteatur fideliter saltem semel in anno proprio sacerdoti et iniunctam sibi penitentiam studeat pro uiribus adimplere suscipi<lb ed="#B"/>ens 
          reuerenter ad minus in pascha eucharistie sacramentum nisi forte de consilio proprii sacerdotis ob aliquam rationabilem causam 
          <lb ed="#B"/>ad tempus ab eius perceptione duxerit abstinendum alioquin et uiuens ab ingressu ecclesie arceatur et moriens christiana ca<lb ed="#B"/>reat 
          sepultura. Vnde hoc salutare statutum frequenter in ecclesiis publicetur ne quisquam ex ignorantie cecitate uela<lb ed="#B"/>men
          excusationis assumat. Si quis autem alieno sacerdoti uoluerit iusta de causa sua confiteri peccata, licentiam 
          <lb ed="#B"/>prius postulet et obtineat a proprio sacerdote cum aliter ille ipsum non possit soluere uel ligare. Sacerdos autem sit discretus 
          <lb ed="#B"/>et cautus, ut more periti medici superinfundat uinum et oleum uulneribus sauciati diligenter inquirens 
          <pb ed="#B" n="33-v"/>
          <lb ed="#B"/>et peccatoris circumstantias et peccati per quas prudenter intelligat quale illi debeat prebere consilium et cuiusmodi remedium adhibere 
          <lb ed="#B"/>diuersis experimentis utendo ad sanandum egrotum. Caueat autem omnino ne uerbo uel signo aut alio quouis modo prodat ali<lb ed="#B"/>quatenus 
          peccatorem Sed si prudentiori consilio indiguerit illud absque ulla expressione persone caute requirat Quoniam qui peccatum 
          <lb ed="#B"/>in penitentiali iudicio sibi detectum presumpserit reuelare non solum a sacerdotali officio deponendum decernimus uerum etiam ad 
          <lb ed="#B"/>agendam penitentiam perpetuam  in arctum monasterium detrudendum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>