<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 29 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 29 [London Transcription]</title>
          <date when="2019-03-29">March 29, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-03-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="34-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e279">
        <head>Canon 29</head>
        <p>29. De multa prouidentia fuit in Lateranensi concilio prohibitum ut nullus diuersas
          dignitates ecclesiasticas et plures ecclesias parochiales reciperet contra sacrorum
          canonum instituta; alioquin et recipiens sic receptum amitteret et largiendi potestate
          conferens priuaretur. Quia
          uero propter presumptiones et cupiditates quorundam nullus hactenus fructus aut rarus
          de predicto statuto prouenit, nos euidentius et expressius occurrere cupientes, presenti
          decreto statuimus ut quicumque receperit aliquod beneficium habens curam animarum
          annexam, si prius tale beneficium optinebat, eo sit ipso iure priuatus, et si forte illud
          retinere contenderit, etiam alio spolietur. Is quoque ad quem prioris spectat donatio,
          illud post receptionem alterius libere conferat cui merito uiderit conferendum; et si ultra
          sex menses conferre distulerit, non solum ad alium secundum statutum Lateranensis
          concilii 2 eius collatio deuoluatur, uerum etiam tantum de suis cogatur prouentibus in
          utilitatem illius ecclesie, cuius illud est beneficium assignare, quantum a tempore
          uacationis ipsius ex eo constiterit esse perceptum. Hoc idem in personatibus
          decernimus obseruandum, addentes ut in eadem ecclesia nullus plures dignitates aut
          personatus habere presumat, etiamsi curam non habeant animarum. Circa sublimes
          tamen et litteratas personas, que maioribus sunt beneficiis honorande, cum ratio
          postulauerit, per sedem apostolicam poterit dispensari.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>