<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 71 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 71 [Bodmer Transcription]</title>
          <date when="2019-05-11">May 11, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-05-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="40-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e622">
        <head>Canon 71</head>
        <p>71. Ad liberandam Terram Sanctam de manibus impiorum, ardenti desiderio
          aspirantes, de prudentum uirorum consilio, qui plene nouerunt circumstantias temporum
          et locorum, sacro approbante concilio diffinimus ut ita crucesignati se preparent, quod in
          kalendis Iunii sequentis post proximum, omnes qui disposuerunt transire per mare
          conueniant in regnum Sicilie; alii, sicut oportuerit et decuerit, apud Brundusium et alii
          apud Messanam et partes utrobique uicinas, ubi et nos personaliter Domino annuente
          disposuimus tunc adesse, quatenus nostro consilio et auxilio exercitus christianus
          salubriter ordinetur, cum benedictione diuina et apostolica profecturus. Ad eundem
          quoque terminum se studeant prepa- rare qui proposuerunt proficisci per terram,
          significaturi hoc interim nobis, ut eis ad consilium et auxilium legatum idoneum de
          nostro latere concedamus. Sacerdotes autem et alii clerici, qui fuerint in exercitu
          christiano, tam subditi quam prelati, orationi et exhortationi diligenter insistant, docentes
          eos uerbo pariter et exemplo, ut timorem et amorem diuinum semper habeant ante
          oculos, ne quid dicant aut faciant quod diuinam maiestatem offendat. Et si aliquando
          lapsi fuerint in peccatum, per ueram penitentiam mox resurgant, gerentes humilitatem
          cordis et corporis, et tam in uictu quam in uestitu mediocritatem seruantes,
          dissensiones et
          emulationes omnino uitando, rancore ac liuore a se penitus relegatis, ut sic spiritualibus
          et materialibus armis muniti, aduersus hostes fidei securius prelientur, non de sua
          presumentes potentia, set de diuina uirtute sperantes. Ipsis autem clericis indulgemus
          ut beneficia sua integre percipiant per triennium ac si essent in ecclesiis residentes et,
          si necesse fuerit, ea per idem tempus pignori ualeant obligare. Ne igitur hoc sanctum
          propositum impediri uel retardari contingat, uniuersis ecclesiarum prelatis districte
          precipimus ut singuli per loca sua illos qui signum crucis disposuerunt resumere ac tam
          ipsos quam alios crucesignatos et quos adhuc signari contigerit, ad reddendum Domino
          uota sua diligenter moneant et inducant et, si necesse fuerit, per excommunicationis in
          personas et interdicti sententias in terras ipsorum, omni tergiuersatione cessante,
          compellant, illis dumtaxat exceptis, quibus tale impedimentum occurrerit, propter quod
          secundum sedis apostolice prouidentiam, uotum eorum commutari merito debeat uel
          differri. Ad hec ne quid in negotio Iesu Christi de contingentibus omittatur, uolumus et
          mandamus ut patriache, archiepiscopi, episcopi, abbates, et alii qui curam optinent
          animarum, studiose proponant commissis sibi populis uerbum crucis, obsecrantes per
          Patrem et Filium et Spiritum Sanctum, unum solum, uerum, eternum Deum, reges,
          duces, principes, marchiones, comites et barones aliosque magnates, necnon
          communia ciuitatum, uillarum et oppidorum, ut qui
          personaliter non accesserint in subsidium Terre Sancte, competentem conferant
          numerum bellatorum cum expensis ad triennium necessariis secundum proprias
          facultates, in remissionem peccatorum suorum, prout in generalibus litteris est
          expressum et ad maiorem cautelam etiam inferius exprimetur. Cuius remissionis
          uolumus esse participes non solum eos qui ad hoc naues proprias exhibebunt, set et
          illos qui propter hoc opus naues studuerint fabricare. Renuentibus autem, si qui forte
          tam ingrati fuerint Domino Deo nostro, ex parte apostolica firmiter protestentur, ut sciant
          se super hoc nobis in nouissimo districti examinis die coram tremendo iudice
          responsuros, prius tamen considerantes qua conscientia quaue securitate comparere
          poterunt coram unigenito Dei filio Iesu Christo, cui ‘ omnia dedit Pater in manus,&#39; si ei
          pro peccatoribus crucifixo seruire renuerint in hoc negotio quasi proprie sibi proprio,
          cuius munere uiuunt, cuius beneficio sustentantur, quin etiam cuius sanguine sunt
          redempti. 2 Ne uero in humeros hominum honera grauia et importabilia imponere
          uideamur, que digito nostro mouere nolimus, similes illis qui dicunt ‘ utique ’, set non
          faciunt, 3 ecce nos de hiis que ultra necessarias et moderatas expensas potuimus
          reseruare, triginta milia librarum in hoc opus concedimus et donamus, preter nauigium
          quod crucesignatis de urbe atque uicinis partibus conferemus, assignaturi nihilominus
          ad hoc ipsum tria milia marcharum argenti, que apud nos de quorundam
          fidelium eleemosynis remanserunt, aliis in necessitates et utilitates predicte terre per
          manus felicis memorie Alberti Hierosolymitani patriarche ac magistrorum Templi et
          Hospitalis fideliter distributis. Cupientes autem 5 alios ecclesiarum prelatos necnon
          clericos uniuersos et in merito et in premio habere participes et consortes, ex communi
          concilii approbatione statuimus ut omnes omnino clerici, tam subditi quam prelati,
          uicesimam ecclesiasticorum prouentuum usque ad triennium integre conferant in
          subsidium Terre Sancte, per manus eorum qui ad hoc apostolica fuerint prouidentia 3
          ordinati; quibusdam dumtaxat religiosis exceptis, ab hac prestatione merito eximendis,
          illisque similiter qui assumpto uel assumendo crucis signaculo, sunt personaliter
          profecturi. Nos autem et fratres nostri sancte Romane ecclesie cardinales plenarie
          decimam persoluemus, sciantque se omnes ad hoc fideliter obseruandum per
          excommunicationis sententiam 5 obligatos, ita quod illi qui super hoc fraudem scienter
          commiserint, sententiam excommunicationis incurrant. Sane quia iusto iudicio celestis
          imperatoris obsequiis inherentes, speciali decet prerogatiua gaudere, cum tempus
          proficiscendi annum excedat in modico, crucesignati a collectis
          uel talliis aliisque grauaminibus sint immunes, quorum ‘ personas et bona post crucem
          assumptam sub beati Petri et nostra protectione suscepimus, statuentes ut sub
          archiepiscoporum et episcoporum ac omnium prelatorum ecclesie Dei defensione
          consistant, propriis nichilominus protectoribus ad hoc specialiter deputatis, ita ut donec
          de ipsorum obitu uel reditu certissime cognoscatur, integra maneant et quieta; et si
          quisquam contra presumpserit, censura ecclesiastica compescatur. Si qui uero
          proficiscentium illuc ad prestandas usuras iuramento tenentur adstricti, creditores
          eorum ut remittant eis prestitum iuramentum et ab usurarum exactione desistant,
          eadem precipimus districtione compelli. Quod si quisquam creditorum eos ad
          solutionem coegerit usurarum, eum ad restitutionem earum simili cogi animaduersione
          mandamus. Iudeos uero ad remittendas usuras per secularem compelli precipimus
          potestatem et, donec illas remiserint, ab uniuersis christifidelibus per
          excommunicationis sententiam eis omnino communio denegetur ’. 1 Hiis autem qui
          Iudeis debita soluere nequeunt in presenti, sic principes seculares utili dilatione
          prouideant, quod post iter arreptum, usquequo de ipsorum obitu uel reditu certissime
          cognoscatur,
          usurarum incommoda non incurrant, compulsis Iudeis prouentus pignorum quos interim
          ipsi perceperint, in sortem, expensis deductis necessariis, computare, cum huiusmodi
          beneficium non multum uideatur habere dispendii, quia solutionem sic prorogat, quod
          debitum non absorbet. Porro ecclesiarum prelati qui in exhibenda iustitia crucesignatis
          et eorum familiis negligentes extiterint, sciant se grauiter puniendos. ‘ Ceterum quia
          cursarii et pirate nimis impediunt subsidium Terre Sancte, capiendo et expoliando
          transeuntes ad illam et redeuntes ab ipsa, nos eos et principales adiutores et fautores
          eorum excommunicationis uinculo innodamus, sub interminatione anathematis
          inhibentes ne quis cum eis scienter communicet in aliquo uenditionis uel emptionis
          contractu, et iniungentes rectoribus ciuitatum et locorum suorum, ut eos ab hac
          iniquitate reuocent et compescant; alioquin, quia nolle perturbare peruersos, nichil est
          aliud quam fouere, nec caret scrupulo societatis occulte, qui manifesto facinori desinit
          obuiare, in personas et terras eorum per ecclesiarum prelatos seueritatem
          ecclesiasticam uolumus et precipimus exerceri ’. 5 Excommunicamus preterea et
          anathematizamus illos falsos et impios christianos qui contra ipsum Christum et
          populum christianum ‘ Saracenis arma, ferrum et lignamina deferunt galearum; eos
          etiam qui galeas eis uendunt uel naues, quique in piraticis Saracenorum nauibus curam
          gubernationis exercent uel in machinis aut quibuslibet aliis aliquod eis impendunt con-
          silium et auxilium in dispendium Terre Sancte, ipsosque rerum suarum priuatione
          mulctari, et capientium seruos fore censemus. Precipientes ut per omnes urbes
          maritimas diebus dominicis et festiuis huiusmodi sententia publice innouetur ’, 6 et talibus
          gremium non aperiatur ecclesie, nisi totum quod ex commercio tam dampnato
          perceperint, et tantundem de suo in subsidium predicte Terre transmiserint, ut equo
          iudicio in quo deliquerint puniantur. 7 Quod si forte soluendo non fuerint, sic alias reatus
          talium castigetur, quod in pena ipsorum aliis interdicatur audacia similia presumendi.
          Prohibemus insuper omnibus christianis et sub anathemate interdicimus, ne in terras
          Saracenorum, qui partes orientales inhabitant, usque ad quadriennium transmittant aut
          transuehant naues suas, ut per hoc uolentibus transfretare in subsidium Terre Sancte
          maior nauigii copia preparetur et Saracenis predictis subtrahatur auxilium, quod eis
          consueuit ex hoc non modicum peruenire. Licet autem torneamenta sint in diuersis
          conciliis 8 sub certa pena generaliter interdicta, quia tamen hoc tempore crucis negotium
          per ea plurimum impeditur, nos illa sub pena excommunicationis firmiter prohibemus
          usque ad triennium exerceri. Quia uero
          ad hoc negotium exequendum, est permaxime necessarium ut principes et populi
          christiani ad inuicem pacem obseruent, sancta uniuersali synodo suadente statuimus, ut
          saltem per quadriennium in toto orbe christiano pax generaliter obseruetur, ita quod per
          ecclesiarum prelatos discordantes reducantur ad plenam pacem aut firmam treugam
          inuiolabiliter obser- uandam; et qui acquiescere forte contempserint, per
          excommunicationem in personas et interdictum in terras arctissime compellantur, nisi
          tanta fuerit iniuriatorum malitia, quod ipsi tali non debeant pace gaudere. Quod si forte
          censuram ecclesiasticam uilipenderint, poterint non immerito formidare, ne per
          auctoritatem ecclesie contra eos, tanquam perturbatores negotii crucifixi, secularis
          potentia inducatur. c Nos ergo de omnipotentis Dei misericordia et beatorum
          apostolorum Petri et Pauli auctoritate confisi, ex illa quam nobis, licet indignis, Deus
          ligandi atque soluendi contulit potestatem, 9 omnibus qui laborem istum in propriis
          personis subierint et expensis, plenam suorum peccaminum de quibus ueraciter fuerint
          corde contriti et ore confessi ueniam indulgemus et in retributione &#39; iustorum salutis
          eterne pollicemur augmentum. Eis autem qui non in propriis personis illuc accesserint,
          set in suis dumtaxat expensis iuxta facultatem et qualitatem suam uiros idoneos
          destinauerint, et illis similiter
          qui licet in alienis expensis, in propriis tamen personis accesserint, plenam suorum
          concedimus ueniam peccatorum. Huius quoque remissionis uolumus et concedimus
          esse participes, iuxta quantitatem subsidii et deuo- tionis affectum, omnes qui ad
          subuentionem ipsius Terre de bonis suis congrue ministrabunt ’, 10 aut circa predicta
          consilium et auxilium impenderint opportunum, omnibus etiam pie proficientibus in hoc
          opere sancta et uniuersalis synodus orationum et beneficiorum suorum suffragium
          impertitur, ut eis digne proficiat ad salutem. Amen.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>