<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lateran IV, Canon 52 [Bodmer Transcription]</title>
        <author>Innocent IV</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>Rowan Dorin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lateran IV, Canon 52 [Bodmer Transcription]</title>
          <date when="2019-05-11">May 11, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-yu78uh">Bodmer 80</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-05-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="38-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nhyjhg-d1e467">
        <head>Canon 52</head>
        <p>52. Licet ex quadam necessitate praeter communem formam olim fuerit institutum ut
          in consanguinitatis et affinitatis gradibus computandis ualeret testimonium de auditu,
          cum propter breuem hominum uitam testes de uisu deponere non ualerent usque ad
          gradum septimum computando, quia tamen pluribus exemplis et certis experimentis
          didicimus, ex hoc multa pericula contra legitima coniugia peruenisse, statuimus ne
          super hoc recipiantur testes de cetero de auditu, cum iam quartum gradum prohibitio
          non excedat, nisi persone graues extiterint quibus fides sit merito adhibenda et ante
          motam litem testificata didicerint ab anti- &#39; quioribus quidem suis, non utique uno, cum
          non sufficeret ille si uiueret, set duobus ad minus, nec ab infamibus et suspectis, set a
          fide dignis et omni exceptione maioribus, cum satis uideretur absurdum illos admitti
          quorum repellerentur auctores. Nec tamen si unus a pluribus uel infames ab hominibus
          bone fame acceperint quod testantur, tanquam plures et idonei 1 testes debent admitti,
          cum secundum solitum ordinem iudiciorum non sufficiat unius testis assertio, etiam si
          presidali dignitate prefulgeat, et actus legitimi sint infamibus interdicti. Testes autem
          huiusmodi proprio iuramento firmantes, quod ad ferendum in causa ipsa testimonium
          odio uel amore, timore uel commodo non procedant, personas expressis nominibus uel
          demonstratione seu circumlocutione sufficienti designent et ab
          utroque latere singulos gradus clara computatione distinguant et in suo nichilominus
          iuramento concludant, se accepisse a suis maioribus que deponunt et credere ita esse.
          Set nec tales sufficiant, nisi iurati deponant se uidisse personas saltem in uno
          predictorum graduum constitutas, pro consanguineis se habere. Tollerabilius enim est
          aliquos contra statuta hominum copulatos dimittere, quam coniunctos legitime contra
          statuta Domini separare.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>